\chapter{Firmenumfeld und Zielsetzung der Arbeit}
\label{ch:introduction}

\section{Firmenumfeld}
Die sovanta AG ist ein in Heidelberg ansässiges Unternehmen, das sich auf die Entwicklung von Softwarelösungen für Unternehmen spezialisiert hat.
Besonders im Bereich der SAP-Anwendungen ist sovanta darauf fokussiert, komplexe Geschäftsprozesse durch benutzerfreundliche und effiziente Lösungen zu verbessern.
Das Unternehmen arbeitet eng mit verschiedenen Kunden aus unterschiedlichen Branchen zusammen, um maßgeschneiderte Software zu entwickeln, die genau auf deren Bedürfnisse abgestimmt ist.

Das Arbeitsumfeld bei sovanta zeichnet sich durch eine offene und teamorientierte Atmosphäre aus.
In den Projektteams wird oft mit agilen Methoden wie Scrum gearbeitet, was eine flexible und dynamische Arbeitsweise ermöglicht.
Der regelmäßige Austausch innerhalb der Teams und mit den Kunden spielt dabei eine wichtige Rolle, um schnell auf neue Anforderungen reagieren und eine hohe Qualität sicherstellen zu können.
Die Kombination aus technischer Expertise und einer starken Fokussierung auf die Bedürfnisse der Nutzer ist ein wesentlicher Bestandteil der Firmenphilosophie von sovanta.

\section{Zielsetzung der Arbeit}
Während meines Praktikums war ich Teil eines agilen Scrum-Teams, das eine SAP-Anwendung für ein großes Unternehmen entwickelte.
Ich arbeitete an Features sowohl im Frontend als auch im Backend.

Zusätzlich habe ich Bugs gefixt, um die Anwendung stabiler zu machen.
Ein weiterer wichtiger Teil meiner Arbeit war das Schreiben von Tests, um die Qualität des Codes sicherzustellen.

Meine Aufgabe bestand darin, das Projekt voranzutreiben, indem ich neue Funktionen entwickelte und die bestehende Code-Qualität verbesserte.